**SIG SG 550**（Sturmgewehr 90）是由[Swiss Arms
AG](../Page/Swiss_Arms.md "wikilink")（前身為SIG Arms
AG）設計及製造的[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")。在多种突擊步槍中被認為是最準確的。SG
550使用折疊式[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")，附帶可折式腳架，槍機設計與[AK-47類似](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")，半透明彈匣。在法語稱為**Fass
90**（**F**usil d**ass**aut **90**），德語稱為**Stgw
90**（**St**urm**g**e**w**ehr **90**）。

## 發展

在1970年代未期，瑞士軍隊打算研製一種新的小口徑步槍，以取代過時的Stgw 57（[SIG
510](../Page/SIG_SG_510自動步槍.md "wikilink")）。初步試驗是在5.6×48毫米伊格爾（Eiger）和6.5×48毫米GP80兩種彈藥之間進行選擇，原型槍則分別為SIG公司基於SG540的基礎上改進的SG541和國營伯爾尼兵工廠的SGC42。不過後來瑞士軍隊選用了[北約的](../Page/北約.md "wikilink")[5.56×45毫米作為制式彈藥](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")，並選中了SIG的方案，但他們要求需要對SG541再作進一步的改進。在1983年，瑞士軍隊正式採用SG541的改進型，並定型為90式突擊步槍（Sturmgewehr
90），或簡稱Stgw 90。不過基於財政原因，Stgw 90直到1986年才開始投入生產。

## 使用彈藥

瑞士軍隊制式步槍子彈為Gw Pat.90 5.6毫米（GP
90），有效射程300公尺\[1\]，亦可通用[5.56毫米北約步槍子彈](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")，有效距離400公尺（若加瞄準鏡可達600公尺）。

## 設計

### 內部結構

基本上，SG 550/551/552/553系列為SG-540/541的改進型，其結構與[FN
FNC和](../Page/FN_FNC突擊步槍.md "wikilink")[AK-47較為相似](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink")，該槍採用長行程導氣活塞的自動方式，活塞桿與機框相連，槍機頭有兩個大型閉鎖凸耳。但不同的是，SG
550/551/553的複進簧是繞在活塞桿上，位於槍管上方。而槍管和活塞桿都很短的SG
552則把復進簧移到[機匣後面](../Page/機匣.md "wikilink")，位於機框內部的上方。這樣的複進簧位置可能使其受到的導氣活塞和活塞筒的極端工作溫度影響，縮短了彈簧的使用壽命，但瑞士軍隊通過試驗認為這樣的設計有利於提供連發射擊的精度。

與AK系列步槍不同的是，SG
550的活塞頭有自動關閉功能，當進入導氣箍內的少量火藥氣體推動活塞後坐，使機框後坐的時候，活塞頭又會暫時關閉導氣孔，減少了進入導氣管中的氣體，而且導氣管上有一個向外排泄多餘氣體的氣孔，因此導氣管中的氣體量有限，這樣可避免活動部件的劇烈運動。在導氣箍上還有氣體調節器，有兩個大小不同的導氣量和一個關閉檔位（後者用於發射[槍榴彈](../Page/步槍用榴彈.md "wikilink")）。

### 槍口裝置

SG 550系列步槍的槍口上裝有“鳥籠”式，直徑為22毫米，其中SG
550的槍口消焰器可直接發射北約標準[22毫米槍榴彈](../Page/22毫米槍榴彈.md "wikilink")。在SG
550的槍管上還有。

### 兩腳架／槍托

SG
550的下護木可安裝可拆卸式兩腳架，不使用時可折疊在護木的兩腳架收容槽內。而聚合物[槍托則可折疊在](../Page/槍托.md "wikilink")[機匣右側](../Page/機匣.md "wikilink")。

### 供彈具

SG
550系列步槍配用的彈匣是以半透明塑料製成的，在彈匣壁兩側附有彈匣連接卡榫，這能夠使多個彈匣不需附加其它裝置就可以很方便地並聯在一起（附帶一提[HK
G36的彈匣都是採用了這種設計](../Page/HK_G36突擊步槍.md "wikilink")）。彈匣固定方式為AK的前鉤後掛式，故無法使用[STANAG彈匣](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")。瑞士軍隊的Stgw
90通常只會配備20發彈匣，按照瑞士軍隊的手冊規則，通常要求只作半自動射擊，全自動是在緊急情況下才使用。不過SIG還生產了5、10、20及30發容量的彈匣，可供用戶選擇（一般海外用戶使用的SG
550標準型都是使用30發彈匣）。20發容量彈匣空重95克，而30發容量彈匣空重110克。

### 榴彈發射器

SG 550還能對應Swiss Arms生產的[SIG GL
5040附加型榴彈發射器](../Page/SIG_GL_5040附加型榴彈發射器.md "wikilink")。

## 優點／缺點

SG 550系列的主要優點是精度高及可靠性優異。而其主要的缺點則是重量較高，導致其機動性降低等。

## 使用國家及地區

注：以下只包括SG550及SG551的使用國，並不包括其他衍生型（如：SG552、553和556）。

  -
  -   - 特警單位（SG551-2P-SWAT）

  -   - [巴西聯邦警察](../Page/巴西聯邦警察.md "wikilink")（SG550、SG551）

  -
  -
  -   - 特警單位（SG551-2P-SWAT）

  -   - 特警單位（SG550、SG551）

  -   - 愛沙尼亞刑事警察（SG551-2P SWAT）

  -   - [法國陸軍](../Page/法國陸軍.md "wikilink")（SG551、SG551 LB）
      - [法國海軍](../Page/法國海軍.md "wikilink")（SG550、SG551）
      - [國家憲兵干預組](../Page/國家憲兵干預組.md "wikilink")（SG551）\[2\]

  -   - [德國聯邦警察](../Page/德國聯邦警察.md "wikilink")[第九國境守備隊](../Page/德國聯邦警察第九國境守備隊.md "wikilink")（SG551）

      - [特別行動突擊隊](../Page/特別行動突擊隊.md "wikilink")（SG551）

  -   - （SG551）

  -   - 特種部隊單位（SG550 SR）

  -   - （SG550 SR）

  -   - 特種部隊單位（SG551）

  -   - 特種部隊單位（SG551-2PR SWAT）

  -   - （SG551）

  -
  -   - 特警單位（SG550-2P、SG551-2P SWAT）

  -   - [菲律賓武裝部隊](../Page/菲律賓軍事.md "wikilink")（SG550）

  -   - [波蘭武裝部隊](../Page/波蘭軍隊.md "wikilink")[行動應變及機動組](../Page/行動應變及機動組.md "wikilink")（SG551）

  -   - [特別行動組](../Page/特別行動組_\(葡萄牙\).md "wikilink")（SG550-1 SR）

  -   - 特種部隊單位（SG551）

  -   - （SG550）

  -   - 斯洛伐克警察特別任務單位（SG551 SWAT）

  -   - （SG551 SWAT）

  -   - [瑞士武裝部隊](../Page/瑞士軍事.md "wikilink")（SG550）
      - 特警單位（SG550 SR）

  -   - [警政署](../Page/警政署.md "wikilink")[維安特勤隊](../Page/維安特勤隊.md "wikilink")（SG551-1P）

  -   - 特種部隊單位（SG550 SR）

  -   - 部份地方警察局的武裝特警單位（SG551、SG552）

  -   - [聯邦調查局](../Page/聯邦調查局.md "wikilink")[特種武器和戰術部隊](../Page/特種武器和戰術部隊.md "wikilink")（SG551）
      - [美國緝毒局](../Page/美國緝毒局.md "wikilink")（SG551）
      - 部份地方警察局的[特種武器和戰術部隊](../Page/特種武器和戰術部隊.md "wikilink")（SG551）

  -   - [瑞士近衛隊](../Page/瑞士近衛隊.md "wikilink")（SG550）

  -   - 特種部隊單位（SG550 SR）

## 衍生型

[SIG-552-p1030040.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SIG-552-p1030040.jpg "fig:SIG-552-p1030040.jpg")\]\]
[SIG-551-p1030048.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SIG-551-p1030048.jpg "fig:SIG-551-p1030048.jpg")

  - <span id="SG 550">**SG 550**

<!-- end list -->

  -
    標準型。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 550 SP">**SG 500 SP**

<!-- end list -->

  -
    民用半自動型。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 550 Sniper">**SG 550 Sniper**

<!-- end list -->

  -
    狙擊型。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 551">**SG 551**

<!-- end list -->

  -
    短管[卡賓槍型](../Page/卡賓槍.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 551 SP">**SG 551 SP**

<!-- end list -->

  -
    民用半自動型，專供出口。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 551 SWAT">**SG 551 SWAT**

<!-- end list -->

  -
    SG 551的警用型。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 551 LB">**SG 551 LB**

<!-- end list -->

  -
    長槍管，為發射[槍榴彈和裝上](../Page/步槍用榴彈.md "wikilink")[刺刀設計](../Page/刺刀.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **[SG 552](../Page/SIG_SG_552卡賓槍.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    超短管軍用突擊型。

<!-- end list -->

  - **SG 552 LB**

<!-- end list -->

  -
    SG 552的長槍管型，為發射槍榴彈和裝上刺刀設計。

<!-- end list -->

  - **[SG 553](../Page/SIG_SG_553卡賓槍.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    超短管軍用突擊型的改進型，可整合[戰術導軌](../Page/皮卡汀尼導軌.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - <span id="SG 556">**[SG 556](../Page/SIG_SG_556突擊步槍.md "wikilink")**

<!-- end list -->

  -
    SG 552的民用半自動卡賓型，美國造，專供美國民用市場。

## 圖片

[File:Caroline-profile-bipode-p1000509.jpg|開啟兩腳架](File:Caroline-profile-bipode-p1000509.jpg%7C開啟兩腳架)
[File:Caroline-demontee-p1000529.jpg|SG](File:Caroline-demontee-p1000529.jpg%7CSG)
550大部份分解
[File:Fass90-bayonette-p1000786.jpg|加上刺刀及背帶](File:Fass90-bayonette-p1000786.jpg%7C加上刺刀及背帶)
<File:Caroline-crosse-repliee-p1000515.jpg>|[槍托摺疊](../Page/槍托.md "wikilink")
[File:Caroline-chargeur-plein-p1000499b.jpg|可並聯的半透明彈匣](File:Caroline-chargeur-plein-p1000499b.jpg%7C可並聯的半透明彈匣)
[File:Caroline-pontet-p1000527.jpg|左面](File:Caroline-pontet-p1000527.jpg%7C左面)[機匣](../Page/機匣.md "wikilink")
<File:Caroline-canon-degivrage-p1000523.jpg>|
[File:Caroline-mire-p1000518.jpg|可調式照門](File:Caroline-mire-p1000518.jpg%7C可調式照門)
[File:Caroline-Migros-p1000507.jpg|背著Stgw](File:Caroline-Migros-p1000507.jpg%7C背著Stgw)
90到[超市購物的瑞士](../Page/超市.md "wikilink")[民兵](../Page/民兵.md "wikilink")
<File:SRC> 023.jpg|手持Stgw 90的瑞士士兵

## 流行文化

### 電影

  - 2018年—《[红海行动](../Page/红海行动.md "wikilink")》（Operation Red Sea）：型号为SG
    551，被中国海军“蛟龙突击队”观察手李懂（尹昉饰）所使用，加装了消音器，狙击镜以及导轨型护木。

### 電子遊戲

  - 1999年—《[-{zh-hans:反恐精英;
    zh-hant:絕對武力;}-](../Page/絕對武力.md "wikilink")》（Counter-Strike）及其後續作品（《[-{zh-hans:零点行动;
    zh-hant:一觸即發;}-](../Page/絕對武力：一觸即發.md "wikilink")》、《[-{zh-hans:起源;
    zh-hant:次世代;}-](../Page/絕對武力：次世代.md "wikilink")》、[Online](../Page/絕對武力Online.md "wikilink")；而在《[全球攻勢](../Page/絕對武力：全球攻勢.md "wikilink")》中則被[Mk
    20狙擊支援步槍所取代](../Page/Mk_20狙擊支援步槍.md "wikilink")）：型號為SG
    550狙擊型，命名為「Krieg 550
    Commando」，武器模組採用鏡像佈局（右手持槍時槍機拉柄和拋殼口在左邊），30發彈匣，為反恐小組的專用狙擊步槍。另外遊戲內亦存在著[SG
    552](../Page/SIG_SG_552卡賓槍.md "wikilink")，但奇怪地被設定為[恐怖份子專用武器](../Page/恐怖份子.md "wikilink")。
  - 2002年—《[-{zh-hans:命运战士2：双重螺旋;
    zh-hant:傭兵戰場2：雙重螺旋;}-](../Page/傭兵戰場2.md "wikilink")》（Soldier
    of Fortune II: Double Helix）：型號為SG 551，配備有瞄準鏡，僅出現於多人遊戲。
  - 2007年—《[-{zh-hans:潜行者：切尔诺贝利的阴影;
    zh-hant:浩劫殺陣：車諾比之影;}-](../Page/浩劫殺陣：車諾比之影.md "wikilink")》（S.T.A.L.K.E.R:
    Shadow of Chernobyl）：型號為SG
    550，武器模組採用鏡像佈局（槍機拉柄和拋殼口在左邊），為[僱傭兵陣營的常用武器](../Page/僱傭兵.md "wikilink")。
  - 2008年—《[戰地之王](../Page/戰地之王.md "wikilink")》（Alliance of Valiant
    Arms）：型號如下，偵察兵：SG 552，步槍兵：SG 550，[SG
    556](../Page/SIG_SG_556突擊步槍.md "wikilink")。以改裝限制而言，SG 552。SG
    550有改裝限制；而SG 556則沒有；SG 552有強化昇級版：「SG552 Rail」，並可改裝配件，而SG
    556之前過於不公平，一次更新時改正為正常性能版（素質圖不變）。
  - 2012年—《[战争前线](../Page/战争前线.md "wikilink")》：型号为SG 550狙击型与SG 551：
      - SG 550狙击型命名为“SIG
        550”，使用20发弹匣，为狙击手专用武器，高级解锁，可以改装枪口配件（[狙击枪制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")）、战术导轨配件（[狙击枪双脚架](../Page/两脚架.md "wikilink")、特殊狙击枪双脚架）以及瞄准镜（[狙击枪5.5x瞄准镜](../Page/瞄准镜.md "wikilink")、狙击枪4.5x中程瞄准镜、[狙击枪4x短程瞄准镜](../Page/Trijicon_TR20瞄准镜.md "wikilink")、狙击槍5x快速瞄准镜）。拥有都市迷彩涂装版本，增加威力和射程，可以改装枪口配件（[通用消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、狙击枪消音器、[狙击枪制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")）、战术导轨配件（[狙击枪双脚架](../Page/两脚架.md "wikilink")、特殊狙击枪双脚架）以及瞄准镜（[狙击枪5.5x瞄准镜](../Page/瞄准镜.md "wikilink")、狙击枪4.5x中程瞄准镜、[狙击枪4x短程瞄准镜](../Page/Trijicon_TR20瞄准镜.md "wikilink")、狙击槍5x快速瞄准镜）。
          - 都市迷彩版本为活动武器。
      - SG 551被命名为“SIG
        551”，使用30发弹匣，为步枪手专用武器，可以改装枪口配件（[通用消音器](../Page/抑制器.md "wikilink")、突击消音器、[突击制退器](../Page/炮口制动器.md "wikilink")、[突击刺刀](../Page/刺刀.md "wikilink")）、战术导轨配件（[通用握把](../Page/辅助握把.md "wikilink")、突击握把、突击握把架、[枪挂型榴弹发射器](../Page/FN_EGLM附加型榴弹发射器.md "wikilink")）以及瞄准镜（[EoTech
        553全息瞄准镜](../Page/全息瞄准镜.md "wikilink")、绿点全息瞄准镜、[ELCAN
        SpecterDS瞄准镜](../Page/C79光学瞄准镜.md "wikilink")、[红点瞄准镜](../Page/红点镜.md "wikilink")、[步枪高级瞄准镜](../Page/ELCAN_SpecterDR光学瞄准镜.md "wikilink")、[Trijicon
        ACOG瞄准镜](../Page/先進戰鬥光學瞄準鏡.md "wikilink")）。
          - 中国大陆服务器为专家解锁，欧美与俄罗斯服务器为K点武器。

### 動畫

  - 2002年—《[神槍少女](../Page/神槍少女.md "wikilink")》（Gunslinger Girl）：型號為SG
    550狙擊型，被艾爾莎所使用。
  - 2008年—《[CANAAN](../Page/CANAAN.md "wikilink")》：型號為SG 550狙擊型，被迦南所使用。
  - 2012年—《[Upotte\!\!槍械少女](../Page/槍械少女！！.md "wikilink")》：槍枝擬人動畫，SG
    550為其角色之一。
  - 2014年—《[刀劍神域II](../Page/刀劍神域.md "wikilink")》（Sword Art Online
    II）：型號為SG 550，「幽靈子彈」篇中被GGO玩家「戴因」所使用。

### 輕小說

  - 2010年—《[刀劍神域](../Page/刀劍神域.md "wikilink")》（Sword Art Online）：型號為SG
    550，「幽靈子彈」篇中被GGO玩家「戴因」所使用。

## 参見

  - [SIG SG 510](../Page/SIG_SG_510自動步槍.md "wikilink")
  - [SIG SG 540](../Page/SIG_SG_540突擊步槍.md "wikilink")
  - [SIG SG 552](../Page/SIG_SG_552卡賓槍.md "wikilink")
  - [SIG SG 553](../Page/SIG_SG_553卡賓槍.md "wikilink")
  - [SIG SG 556](../Page/SIG_SG_556突擊步槍.md "wikilink")
  - [SIG 522LR](../Page/SIG_522LR半自動步槍.md "wikilink")
  - [SIG SG 516](../Page/SIG_SG_516突擊步槍.md "wikilink")
  - [SIG M400](../Page/SIG_M400突擊步槍.md "wikilink")
  - [SIG GL 5040](../Page/SIG_GL_5040附加型榴彈發射器.md "wikilink")
  - [突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")
  - [各國軍隊制式步槍列表](../Page/各國軍隊制式步槍列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - —[Swiss Arms AG
    site](https://web.archive.org/web/20070323020620/http://swissarms2.ath.cx/index.php?id=31&L=1)

  - —[Photo array and info on the SIG
    SG](https://web.archive.org/web/20070611154129/http://world.guns.ru/assault/as25-e.htm)

  - —[SG 550
    Manual](https://web.archive.org/web/20071007210421/http://www.sigarms.com/CustomerService/documents/SG550551OM.pdf)

  - —[Modern
    Firearms—SIG 550／551／552頁面](https://web.archive.org/web/20070611154129/http://world.guns.ru/assault/as25-e.htm)

  - —[D Boy Gun World（槍炮世界）—SIG
    SG550／551](http://firearmsworld.net/sigsauer/sg550551/SG550-551.htm)

[Category:自動步槍](../Category/自動步槍.md "wikilink")
[Category:突擊步槍](../Category/突擊步槍.md "wikilink")
[Category:5.56×45毫米槍械](../Category/5.56×45毫米槍械.md "wikilink")
[Category:瑞士槍械](../Category/瑞士槍械.md "wikilink")

1.  [SG 550 / 551 Technical Data and Test
    Documentation](http://www.biggerhammer.net/sigamt/550/550techinspection/)
2.